\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[a5paper, left=1cm, right=1cm, top=1cm, bottom=1cm]{geometry}

% Ссылки.
\usepackage[unicode=true]{hyperref}

% Улучшенные сноски.
\usepackage{footmisc}

% Продвинутые формулы.
\usepackage{amsmath}

% Продвинутые математические символы.
\usepackage{amssymb}

% Кастомизируемые теоремы.
\usepackage{amsthm}
%\usepackage{thmtools}

% Упражнения.
\usepackage[use-files, blank, clear-aux]{xsim}

% Русский язык.
\usepackage{cmap}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

% Кастомизируемые хэдеры и футеры.
%\usepackage{fancyhdr}

% Табуляция перед первым параграфом.
%\usepackage{indentfirst}

% Нижнее подчёркивание с переносами.
\usepackage[normalem]{ulem}

% Графики gnuplot.
\usepackage[shell, subfolder, cleanup]{gnuplottex}

% Работа с плавающими объектами.
\usepackage[section]{placeins}

% Обтекаемые изображения
\usepackage{wrapfig}

% Ячейки на несколько строк.
\usepackage{multirow}
\usepackage{makecell}

% Таблица с регулируемой шириной столбцов и работающими сносками.
\usepackage{tabularx}

% Альтернативные таблицы.
%\usepackage{tabularray}

% Вращение.
\usepackage{rotating}
\usepackage{pdflscape}

% Элементы на следующей странице.
\usepackage{afterpage}

% Сброс счётчика.
\usepackage{chngcntr}

% Графика TikZ
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows,positioning}

% Enum и item на одной строке.
\usepackage[inline]{enumitem}
\setlist[1]{itemsep=0pt} % Величина разрыва между \item


    %%%%%%%%%

    % КОМАНДЫ

    %%%%%%%%%


% Математические символы и прочие дефайны.
\input{includes/defines.tex}

% Картинки.
\input{includes/figures.tex}

% Теория вероятностей.
\input{includes/probability.tex}

% Разделы без номеров.
\input{includes/silent_sections.tex}

% Настройки пакета asmthm.
\input{includes/theorems.tex}

% Настройки пакета с упражнениями.
\input{includes/exercise.tex}



% Inline item.
\makeatletter
\newcommand{\inlineitem}[1][]
{%
    \ifnum\enit@type=\tw@
        {\descriptionlabel{#1}}
        \hspace{\labelsep}%
    \else
        \ifnum\enit@type=\z@
        \refstepcounter{\@listctr}\fi
        \quad\@itemlabel\hspace{\labelsep}%
\fi}
\makeatother


% Выделение в определении
%\newcommand{\defemph}[1]{\textbf{\textit{#1}}}
\DeclareTextFontCommand{\defemph}{\bfseries\em}

% Нумерация русскими буквами.
\renewcommand{\alph}[1]{\asbuk{#1}}

% Пространство между плавающими объектами.
\setlength{\floatsep}{20pt}


% Счётчик для домашних задач.
\newcounter{HomeExercise}
\counterwithin{HomeExercise}{section}


% Метки заданий
\def\canon{\textbf{(каноническое задание)}}
\def\practice{\textbf{(практическое задание)}}



\title{Случайные процессы: домашние задания}
\author{}
\date{2023}

\pagenumbering{gobble}

\begin{document}

\numberwithin{equation}{section}

\maketitle

\newpage



\silentsection{Домашнее задание на первую неделю}
\stepcounter{section}

\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Пусть случайный процесс $ X(\omega, t) = \omega t $, $ t \in [0; 1] $,
    определен на вероятностном пространстве $ (\Omega, \setfamily, \proba) $,
    где $ \Omega = \{1, 2, 3\} $, $ \setfamily $~--- множество всех подмножеств множества $ \Omega $,
    а мера $ \proba $ такова, что $ \proba(\{1\}) = \proba(\{2\}) = \proba(\{3\}) = 1/3 $.
    Построить вторичное (выборочное) вероятностное пространство процесса.
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Случайный процесс $ X $ задан формулой $ X_t = t \cdot \eta $, где $ \eta \sim \uniform_{(0; 1)} $, $ t \in (0; 1) $.
    Найдите $ n $-мерные функции распределения этого процесса.
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Найдите математическое ожидание, дисперсию и корреляционную функцию процесса из предыдущей задачи.
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Пусть дана случайная величина $ \eta \sim \uniform_{[0;1]} $.
    Определим случайный процесс $ X_t = \indicator_{(-\infty; \eta]}(t) $.
    Найдите вероятность, что скачок с единицы до нуля произойдёт на интервале $ [t_0; t_0 + \Delta t] $,
    если достоверно известно, что на $ [0; t_0] $ скачка не было
    (параметр $ \Delta t $ задан и строго меньше $ 1 - t_0 $).
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Пусть $ \xi $ и $ \eta $~--- независимые случайные величины с функциями распределения $ F_\xi(x) $ и $ F_\eta(y) $.
    Пусть $ X $~--- случайный процесс, определённый формулой $ X_t = \xi \cdot t + \eta $.
    Найдите семейство конечномерных распределений процесса.
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Пусть $ X_1 $, $ X_2 $~--- два независимых случайных процесса с корреляционными функциями $ R_{X_1}(t, s) $ и $ R_{X_2}(t, s) $
    и функциями среднего $ m_{X_1}(t) $ и $ m_{X_2}(t) $.
    Найдите корреляционную функцию процесса $ Y = X_1 \cdot X_2 $.
\end{exercise}

\newpage



\silentsection{Домашнее задание на вторую неделю}
\stepcounter{section}

\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Поток сделок в фирме моделируется с помощью пуассоновского процесса $ K $ c интенсивностью $ \lambda = 100 \; \text{сделок}/\text{час} $.
    Каждая сделка приносит доход $ V_i \sim \uniform_{[a;b]} $, $ a = 10 $, $ b = 100 $ условных единиц денег.
    Считая, что $ K $, $ \{ V_i \}_{i \in \naturals} $~--- независимые в совокупности случайные величины,
    найдите математическое ожидание, дисперсию и характеристическую функцию выручки за время $ t $.
    Докажите, что она имеет асимптотически нормальное распределение.
\end{exercise}


\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Случайный процесс $ X $ представляет собой сумму $ n $ независимых пуассоновских процессов
    с интенсивностями $ \{ \lambda_i \}_{i \in \{1, \ldots, n\}} $.
    Определить тип и параметры процесса $ X $.
\end{exercise}


\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Пусть $ K $~--- пуассоновский случайный процесс интенсивности $ \lambda $,
    а X~--- случайный процесс, полученный в результате удаления из $ K $ всех событий,
    очередной номер которых не кратен $ s $.
    Определить тип и параметры распределения интервала между соседними событиями в случайном процессе $ X $.
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Пусть $ \{ \xi_k \}_{k \in \naturals} $ все независимы в совокупности и имеют одинаковое распределение $ U_{[3;5]} $.
    Покажите, что процесс восстановления, построенный по этим случайным величинам
    (т. е. процесс вида $ X_t = \sup\{n \mid \xi_1 + \ldots + \xi_n \leqslant t\} $)
    не является процессом с независимыми приращениями.
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Пусть $ K $~--- пуассоновский процесс с интенсивностью $ \lambda > 0 $.
    Какие из следующих процессов имеют независимые приращения?
    \begin{enumerate}
        \item $ X_t = K_t - K_0 $, $ t \geqslant 0 $.
        \item $ X_t = K_t \mod 2 $, $ t \geqslant 0 $.
        \item $ X_t = K_{t^2 - t + 1} $, $ t \geqslant 0 $.
        \item $ X_t = K_t^2 $, $ t \geqslant 0 $.
    \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Пусть $ K $~--- пуассоновский процесс с интенсивностью $ \lambda > 0 $.
    Найдите вероятность, что в момент времени $ t $ число $ K_t $ чётно.
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Найдите предел при $ t \to +\infty $ (почти наверное) величины $ K_t / t $,
    где $ K $~--- пуассоновский процесс интенсивности $ \lambda \geqslant 0 $.
\end{exercise}


\begin{exercise}[subtitle={\practice}]
    Вас приняли на должность системного администратора в известную IT-компанию <<Рога и Копыта>>.
    Одной из ваших задач является стресс-тестирование сетевой инфраструктуры компании.
    Для моделирования потока данных от пользователей вы решили использовать сложный пуассоновский процесс с интенсивностью $ \lambda $.
    Размер $ V_i $ каждого приходящего пакета распределён логнормально:
    \[
        \rho_{V}(x) = \indicator_{[0;+\infty)}(x) \cdot \frac{\exp\left(-\frac{(\ln x - \mu)^2}{2 \sigma^2}\right)}{x \cdot \sigma \sqrt{2 \pi}}
    \]
    Пользуясь результатами, полученными на семинаре, найдите функцию среднего и корреляционную функцию процесса
    (матожидание и дисперсию $ V $ можно взять из справочника).
    Найти вероятностное распределение времени между отправкой $ n $-ого и $ (n+m) $-ого пакета.

    Пусть связь с одним из серверов осуществляется по $ N $ независимым каналам,
    на каждом из которых поток пакетов моделируется согласно процессу выше.
    Найдите вид и параметры процесса, соответствующего суммарному потоку данных на сервер.

    По аналогии с кодом в репозитории курса напишите функцию,
    которая по параметрам процесса ($ \lambda $, $ \mu $, $ \sigma $) моделирует заданное число реализаций.
    Постройте графики реализаций для некоторого набора параметров.

    Зафиксируем $ \sigma^2 = \mu $.
    Взяв в качестве максимальной пропускной способности $ Q_{\text{max}} = \lambda \cdot e^{3 \mu} $,
    путём компьютерного моделирования оценить частоту выхода канала из строя при работе в течение времени $ 100 / \lambda $.
\end{exercise}

\newpage



\silentsection{Домашнее задание на третью неделю}
\stepcounter{section}

\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Пусть имеется случайный вектор $ \xi \sim \normal(0, R) $ с матрицей ковариаций
    \[
        R =
        \begin{bmatrix}
            2 & 1 & 0 \\
            1 & 3 & 1 \\
            0 & 1 & 1
        \end{bmatrix}
    \]
    Вычислить $ \expect (\xi_1^2 \xi_2^2) $, $ \expect (\xi_1 \xi_2^3 \xi_3) $, $ \expect (\xi_1 \xi_2 \xi_3^2) $.
\end{exercise}


\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Пусть $ X $~--- нормальный (гауссовский) случайный процесс с математическим ожиданием и корреляционной функцией, соответственно,
    \[
        m_X(t) = m = const, \qquad
        R_X(t, s) = b e^{-a|t - s|}, \quad a > 0, \; b > 0
    \]
    Найти вероятность $ \proba \{ X_t > c \mid X_s = x \} $ для $ t > s $.
\end{exercise}


\begin{exercise}[subtitle={(\textit{<<броуновский мост>>})}]
    Рассмотрим два случайных процесса.
    Первый~--- гауссовский с нулевым математическим ожиданием и $ R(s, t) = \min\{ s, t \} - st $.
    Второй определяется через процесс Винера по закону $ Y_t = W_t - t W_1 $.
    Докажите, что эти гауссовские процессы совпадают.
\end{exercise}


\begin{exercise}[subtitle={(\textit{процесс Орнштейна-Уленбека})}]
    Рассмотрим два случайных процесса.
    Первый~--- гауссовский с нулевым математическим ожиданием и $ R(s, t) = e^{-|t-s|/2} $.
    Второй определяется через процесс Винера по закону $ Y_t = e^{-t/2} W_{e^t} $.
    Докажите, что эти гауссовские процессы совпадают.
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Найдите корреляционную функцию процесса $ X_t = W_t^2 - W_t $, $ t \geqslant 0 $.
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Для винеровского процесса $ W_t $ вычислите условное математическое ожидание $ \expect (W_t \mid W_s = x) $ и дисперсию $ \dispersion (W_t \mid W_s = x) $
    для произвольных $ t \geqslant 0 $, $ s \geqslant 0 $, $ x \in \reals $.
\end{exercise}

\newpage



\silentsection{Домашнее задание на четвёртую неделю}
\stepcounter{section}

\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Исследовать винеровский процесс $ W $ на непрерывность, дифференцируемость и интегрируемость во всех смыслах
    (в среднем квадратичном, <<почти наверное>>, по вероятности, по распределению).
\end{exercise}


\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Исследовать пуассоновский процесс $ K $, на непрерывность, дифференцируемость и интегрируемость во всех смыслах
    (в среднем квадратичном, <<почти наверное>>, по вероятности, по распределению).
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Рассмотрим гауссовский процесс $ X $,
    заданный тождественно нулевой функцией среднего и корреляционной функцией $ R_X(t, s) = b \cdot e^{-a|t - s|} $.
    Проверить сущствование $ X' $ в среднем квадратичном.
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Проанализируйте доказательство критерия дифференцируемости случайного процесса в смысле среднего квадратичного и докажите,
    что если ковариационная функция процесса $ K_X(t, s) $ непрерывно дифференцируема на диагонали $ t = s $,
    то она непрерывно дифференцируема всюду на $ T \times T $.
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Пусть $ X $~--- дифференцируемый в среднеквадратичном процесс второго порядка
    с известными функцией среднего $ m_X(t) $ и корреляционной функцией $ R_X(s, t) $.
    Выразите через эти функции следующие величины ($ [a; b], \; [c; d] \subseteq T $):
    \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
        \item
            $ \covariance{X_t}{X_s'} $;
        \inlineitem
            $ \expect \int_a^b X_t \, dt $;
        \inlineitem
            $ \covariance{X_t}{\int_a^b X_s \, ds} $;
        \item
        $ \covariance{\int_a^b X_t \, dt}{\int_c^d X_t \, dt} $,
    \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Докажите, что процесс $ \displaystyle U_t = W_t - \frac{1}{2} \int_0^t e^{-(t - s)/2} W_s \, ds $
    есть процесс Орнштейна-Уленбека (см. предыдущее Д/З).
\end{exercise}

\newpage



\silentsection{Домашнее задание на пятую неделю}
\stepcounter{section}

\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Пусть $ A $, $ B $, $ \varphi $~--- случайные величины такие,
    что $ \varphi $ не зависит от $ A $ и $ B $,
    причем $ \varphi $ равномерно распределена на отрезке $ [0; 2\pi] $,
    $ A $ и $ B $ имеют совместное распределение с функцией плотности распределения $ f(a, b) $.
    Исследовать процесс $ Z_t = A \cos(B t + \varphi) $ ($ t \geqslant 0 $) на стационарность в широком и узком смыслах.
\end{exercise}


\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Пусть $ K $~--- пуассоновский случайный процесс интенсивности $ \lambda $.
    Исследовать процесс $ X_t = K_{t+1} - K_t $ на стационарность в широком смысле.
\end{exercise}


\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Доказать, что сумма независимых стационарных случайных процессов является стационарным случайным процессом.
    (Доказать это утверждение как для стационарности в широком смысле, так и узком смысле).
\end{exercise}


\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Пусть $ K $~--- пуассоновский случайный процесс интенсивности $ \lambda $.
    Исследовать процесс $ X_t = K_t / t $ ($ t \geqslant 1 $) на эргодичность по математическому ожиданию.
\end{exercise}


\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    В модели Блэка-Шоулса-Мертона эволюция цены акции описывается геометрическим броуновским движением
    $ S_t = A \exp(a t + \sigma W_t) $, $ t \geqslant 1 $,
    где $ A $, $ a $ и $ \sigma > 0 $~--- неслучайные постоянные величины,
    $ W $~--- винеровский процесс.
    Воспользовавшись понятием эргодичности случайных процессов, оценить неизвестную величину $ a $.
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Стационарный дифференцируемый в среднем квадратичном случайный процесс $ X $
    имеет функцию среднего $ m_X(t) $ и корреляционную функцию $ R_X(s, t) $.
    Вычислите функцию среднего и корреляционную функцию для процесса $ Y_t = t^2 X_{t + 2}' + t X_{t - 1} $.
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Будет ли процесс $ W_t / \sqrt{t} $ эргодичен по дисперсии?
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Пусть $ \tau \sim \expdistr(\lambda) $ и $ A \sim \bernoulli(1/2) $~--- независимые случайные величины.
    Будет ли случайный процесс $ X_t = (2A - 1) \cdot (2 \, \indicator_{[0;\tau)}(t) - 1) $ эргодичным по математическому ожиданию?
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Показать, что для эргодичности по математическому ожиданию стационарного случайного процесса $ X_t $
    с корреляционной функцией $ R_X(\tau) $ достаточно стремления к нулю $ R_X(\tau) $ при $ \tau \to +\infty $.
\end{exercise}

\newpage



\silentsection{Домашнее задание на шестую неделю}
\stepcounter{section}

\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    \begin{enumerate}
        \item
            Может ли функция $ R(t) = \indicator_{[-T;T]}(t) $ быть характеристической функцией некоторой случайной величины?
            А корреляционной функцией некоторого стационарного в широком смысле случайного процесса?
            Изменится ли ответ, если сгладить разрывы функции $ R(t) $ в точках $ t = \pm T $?
        \item
            Является ли функция $ R(t) = \indicator_{[0;+\infty)}(t) $ неотрицательно определенной?
        \item
            Верно ли, что если функция является неотрицательно определенной,
            то она является характеристической функцией некоторой случайной величины?
            А корреляционной функцией случайного процесса?
        \item
            Как связана неотрицательная определенность функции и неотрицательность ее Фурье-образа?
        \item
            Какой физический смысл имеет спектральная плотность стационарного в широком смысле случайного процесса?
    \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Построить пример стационарного процесса $ X $ с корреляционной функцией $ R_X(t) = \cos(t) $.
    Найти спектральную функцию этого процесса.
    Существует ли спектральная плотность этого процесса?
\end{exercise}


\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Рассмотрим колебательный контур,
    состоящий из последовательно соединенных катушки индуктивности,
    конденсатора, сопротивления и источника сторонних э.д.с.
    Э.д.с. $ \mathcal{E}(t) $, заряд $ q(t) $ на обкладках конденсатора и производные $ \dot q(t) $, $ \ddot q(t) $
    считаются достаточно с.к.-гладкими стационарными в широком смысле случайными процессами с нулевым математическим ожиданием.
    Считая известной спектральную плотность $ \rho_{\mathcal{E}}(\lambda) $ процесса $ \mathcal{E}(t) $,
    вычислить спектральную плотность $ \rho_q(\lambda) $ процесса $ q(t) $.
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Вычислите спектральную плотность стационарного процесса с корреляционной функцией $ R(\tau) = a e^{-b|t|} $.
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Случайный процесс $ X $ задан формулой $ X_t = X_0 \cdot g(t) $,
    где $ \expect X_0 = 0 $, $ \dispersion X_0 = 1 $, а функция $ g \colon \reals \to \complexes $ неслучайна.
    Докажите, что этот процесс стационарен лишь при $ g(t) = e^{i \omega t} $.
    Получите его корреляционную функцию.
    Какая у неё спектральная функция?
    Имеет ли она спектральную плотность?
\end{exercise}

\newpage




\silentsection{Домашнее задание на седьмую неделю}
\stepcounter{section}

\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Показать, что для дискретной марковской цепи при $ t_1 < t_2 < t_3 $ выполнено равенство
    \begin{multline*}
        \proba \{X_{t_1} = x_1, X_{t_3} = x_3 \mid X_{t_2} = x_2\} = \\ =
        \proba \{X_{t_1} = x_1 \mid X_{t_2} = x_2\} \cdot \proba (X_{t_3} = x_3 \mid X_{t_2} = x_2 \}.
    \end{multline*}
\end{exercise}


\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Доказать, что условие
    \begin{multline*}
        \proba \{X_{t_n} = x_n \mid X_{t_{n-1}} = x_{n-1}, \ldots, X_{t_0} = x_0 \} = \\ =
        \proba \{X_{t_n} = x_n \mid X_{t_{n-1}} = x_{n-1} \}
    \end{multline*}
    в определении марковской цепи равносильно условию
    \[
        \proba \{X_n = x_n \mid X_{n-1} = x_{n-1}, \ldots, X_0 = x_0 \} =
        \proba \{X_n = x_n \mid X_{n-1} = x_{n-1} \}.
    \]
    Здесь $ T = \naturals_0 $, $ n \geqslant 1 $, $ t_0 < t_1 < \ldots < t_n $.
\end{exercise}


\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Пусть $ X_0, X_1, \ldots, X_n $~--- дискретная марковская цепь.
    Является ли марковской последовательность $ X_n, X_{n-1}, \ldots, X_0 $?
\end{exercise}


\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Пусть $ \{X_n\} $~--- последовательность независимых одинаково распределенных случайных величин,
    принимающих значения $ -1 $ и $ 1 $ с вероятностями $ p $ и $ q = 1 - p $ соответственно.
    Выяснить, будет ли последовательность $ \{Y_n\} $ марковской цепью, если
    \begin{enumerate}[label=\arabic*)]
        \item $ Y_n = X_n X_{n+1} $;
        \inlineitem $ \displaystyle Y_n = \max_{0 \leqslant i \leqslant n} X_i $;
        \inlineitem $ \displaystyle Y_n = \prod_{i=0}^n X_i $.
    \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Пусть $ \{X_n\} $ и $ \{Y_n\} $~--- две марковские цепи.
    Будет ли марковской последовательность $ \{ X_n + Y_n \} $?
\end{exercise}


\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Пусть $ \{ X_n \} $~--- марковская цепь, а $ \psi(x) $~--- некоторая измеримая функция.
    Будет ли последовательность $ \{ \psi(X_n) \} $ марковской цепью?
\end{exercise}


\begin{exercise}
    В модели мутации типа вируса вирус либо сохраняет свой тип,
    либо меняет его на случайно выбранный другой из $ n $ штук (всего $ n + 1 $ тип).
    Матрица переходных вероятностей за один шаг есть
    \[
        P =
        \begin{bmatrix}
            1 - \alpha & \alpha / n & \alpha / n & \ldots & \alpha / n \\
            \alpha / n & 1 - \alpha & \alpha / n & \ldots & \alpha / n \\
            \ldots     & \ldots     & \ldots     & \ldots & \ldots     \\
            \alpha / n & \alpha / n & \alpha / n & \ldots & 1 - \alpha \\
        \end{bmatrix}
    \]
    Найдите вероятность вирусу типа $ 1 $ через $ n $ шагов снова оказаться типа $ 1 $.
    \textit{Подсказка: состояния для удобства можно объединять.}
\end{exercise}



\newpage

\silentsection{Домашнее задание на восьмую неделю}
\stepcounter{section}

\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Классифицировать состояния однородной дискретной цепи Маркова
    с множеством состояний $ S = \{-3, -2, -1, 0, 1, 2 \} $, изображённой на рисунке
    (стрелками изображены переходы, имеющие ненулевые вероятности):
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[->,>=stealth',line width=0.5pt,node distance=2cm]
            \tikzstyle{state}=[circle, thin, minimum size=8mm,inner sep=0pt]
            \node[state,draw] (mthree) {$ -3 $};
            \node[state,draw] (mtwo)  [right of=mthree] {$ -2 $};
            \node[state,draw] (mone)  [right of=mtwo]   {$ -1 $};
            \node[state,draw] (zero)  [right of=mone]   {$ 0 $};
            \node[state,draw] (one)   [right of=zero]   {$ 1 $};
            \node[state,draw] (two)   [right of=one]    {$ 2 $};
            \node[state,draw] (three) [right of=two]    {$ 3 $};

            \path (mthree) edge [loop below] (mthree);
            \path (mtwo)   edge [bend left]  (mthree);
            \path (mtwo)   edge [bend left]  (mone);
            \path (mone)   edge [bend left]  (zero);
            \path (zero)   edge [bend left]  (mone);
            \path (zero)   edge [bend left]  (one);
            \path (one)    edge [bend left]  (zero);
            \path (two)    edge [loop below] (two);
            \path (two)    edge [bend left]  (three);
            \path (three)  edge [bend left]  (two);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{exercise}


\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Доказать, что в конечной неразложимой однородной дискретной цепи Маркова все состояния ненулевые.
\end{exercise}


\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Доказать, что если $ j $-е состояние невозвратно, то для всех $ i $ сходится ряд $ \sum_{n=1}^\infty p_{ij}(n) $.
\end{exercise}


\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Доказать, что неразложимая дискретная марковская цепь,
    у матрицы переходных одношаговых вероятностей которой хотя бы один диагональный элемент положителен,
    не может быть периодической.
    Может ли неразложимая дискретная цепь Маркова,
    у матрицы одношаговых переходных вероятностей которой все диагональные элементы равны нулю,
    быть непериодической?
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Пусть цепь Маркова имеет состояния $ \{1, 2, 3, \ldots, 9\} $
    и определяется следующей матрицей переходов
    (<<*>> означает какую-то положительную вероятность):
    \[
        \begin{pmatrix}
            0 & 0 & 0 & * & 0 & 0 & 0 & 0 & * \\
            0 & * & * & 0 & * & 0 & 0 & * & 0 \\
            0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & * & 0 \\
            * & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
            0 & 0 & 0 & 0 & * & 0 & 0 & 0 & 0 \\
            0 & * & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
            0 & * & 0 & 0 & 0 & * & * & 0 & 0 \\
            0 & 0 & * & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
            0 & 0 & 0 & * & 0 & 0 & 0 & 0 & * \\
        \end{pmatrix}
    \]
    Найдите несущественные состояния,
    а существенные разбейте на классы сообщающихся.
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Докажите, что если однородная марковская цепь с дискретным временем имеет несколько стационарных распределений,
    то их, на самом деле, бесконечно много.
\end{exercise}



\newpage

\silentsection{Домашнее задание на девятую неделю}
\stepcounter{section}

\begin{exercise}[subtitle={\canon}]
    Проведение некоторого эксперимента состоит в осуществлении большого числа шагов.
    На каждом шаге может быть выбрано одно из двух возможных действий.
    Каждое действие может привести как к успеху, так и к неудаче данного шага.
    существуют вероятности успеха $ p_1 $ и $ p_2 $ первого и второго действий соответственно
    и вероятности их неудач $ q_1 = 1 - p_1 $, $ q_2 = 1 - p_2 $,
    которые экспериментатору неизвестны.
    Цель экспериментатора состоит в максимизации математического ожидания числа успехов в эксперименте в целом.
    Сравнить две стратегии проведения эксперимента:
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item равновероятный выбор на каждом шаге каждого действия;
        \item повторение на следующем шаге действия, приведшего к успеху на предшествующем шаге, и смена действия, приведшего к неудаче.
    \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Случайное блуждание на прямой таково,
    что $ \proba\{\xi_k = 2\} = 1/3 $, $ \proba \{\xi_k = -1 \} = 2/3 $.
    Исследуйте возвратность нулевого состояния.
    Какая асимптотика у $ \proba \{\xi_n = 0 \mid \xi_0 = 0\} $?
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Две частицы совершают случайное блуждание по целым точкам.
    Для каждой частицы вероятность перехода в соседнюю точку равна $ 1/2 $.
    Частицы двигаются независимо и каждое перемещение делают одновременно.
    Изначально они располагаются в точке $ 0 $.
    Найдите вероятность того, что за свои первые $ n $ ходов они не встретятся.
\end{exercise}


\begin{exercise}
    Рассматривается эксперимент по размножению кроликов.
    У кролика есть пара генов, каждый~--- одного из двух типов
    (доминантный G или рецессивный g),
    то есть у каждого~--- одна из пар GG, gg, Gg (то же самое, что gG).
    Кролик-потомок наследует по одному гену от обоих родителей.
    К примеру, если родители имели пары генов GG и Gg,
    то ребёнок будет иметь пару Gg или пару GG обе с вероятностью $ 1/2 $.
    Предположим, что всякий раз кролик из текущего поколения скрещивается с кроликом с парой Gg.
    Запишите переходную матрицу получающейся марковской цепи.
    Затем предположите, что самый первый кролик также был с парой Gg,
    и найдите распределение вероятностей на $ n $-ом шаге.
    Получите короткую формулу для второго столбца матрицы переходных вероятностей.
\end{exercise}


\end{document}
